<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Forest | Fisioclima</title>
    <link>/tag/forest/</link>
      <atom:link href="/tag/forest/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Forest</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language>
    <image>
      <url>/images/logo_hu3fcfe40a2b605561f55cc8be1a2377c0_94697_300x300_fit_lanczos_2.png</url>
      <title>Forest</title>
      <link>/tag/forest/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Adaptación al cambio climático a través de la certificación FSC- Implementación y seguimiento de un protocolo de gestión adaptativa en los bosques españoles (138/2018).</title>
      <link>/project/2018-2019_certificacionfsc/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/project/2018-2019_certificacionfsc/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde FSC se trabaja en la promoción de una gestión forestal sostenible, en una gestión adaptativa en sí misma, por lo que lo que se pretende con los resultados de este proyectos es mejorar el sistema, incorporando una serie de herramientas fáciles de usar por los propietarios y gestores forestales para que se pueda realizar una seguimiento adecuado de los efectos del cambio climático en nuestros sistemas forestales y actuar en consecuencia, haciendo nuestros bosques más resilientes ante los efectos de dicho cambio climático. En este sentido, el objetivo principal del proyecto supone la puesta en práctica en general de técnicas de gestión forestal adaptativa para hacer frente al cambio climático. Este objetivo principal pretende conseguir masas forestales más resilientes ante los efectos del cambio climático, a partir de los siguientes objetivos de gestión: (i) diseño, implementación y seguimiento de un sistema de indicadores de adaptación al cambio climático para evaluar los impactos del cambio climático y las medidas de adaptación; (ii) diagnóstico y disminución de la vulnerabilidad frente a los impactos del cambio climático en superficie certificada FSC; (iii) difusión de conocimientos a través de la publicación de documentos técnicos y validación del método con la comunidad científica, y comunicación a la sociedad en general a través de documentos y acciones divulgativas. En definitiva, el estudio supone el diagnóstico de la situación actual de los montes piloto y recomendaciones específicas para su gestión. También supone el desarrollo de un protocolo de implementación, seguimiento y evaluación de las medidas recomendadas, que incorpora la creación y seguimiento de una red de alerta, así como una validación y jerarquización de indicadores. Con todo ello se obtendrá una importante información de la evolución de dichos indicadores en el tiempo y se realizará una valoración del funcionamiento y evaluación de las medidas implementadas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adaptación de los bosques mediterráneos al cambio climático- el papel de las masas mixtas en el fomento de la resiliencia a eventos de sequía (ADAPTAMIX, PID2019-110470RA-I00).</title>
      <link>/project/2020-2023_bosquesmediterraneoscambioclimatico/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/project/2020-2023_bosquesmediterraneoscambioclimatico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los escenarios de cambio climático prevén un aumento de la frecuencia e intensidad de eventos de sequía lo que conllevará impactos muy negativos para el funcionamiento de los ecosistemas forestales, especialmente aquellos con limitaciones hídricas como los mediterráneos. Anticiparse a estos impactos constituye un reto crucial para los gestores forestales y para el mantenimiento de los servicios ecosistémicos y la multifuncionalidad de los bosques. Sin embargo, la mayor parte de la investigación llevada a cabo sobre gestión para la adaptación al cambio climático se ha centrado en estrategias para mejorar su resistencia a corto plazo en vez de garantizar su resiliencia a largo plazo. En este sentido, la diversificación de masas forestales mediante el fomento de masas mixtas supone una medida prometedora para mejorar la productividad, la estabilidad y la provisión de bienes y servicios forestales en un contexto de cambio climático. Existen muchas evidencias que apuntan a una relación positiva entre diversidad y productividad forestal, pero se desconoce aún si las relaciones entre diversidad, productividad y estabilidad son consistentes independientemente de la escala organizativa evaluada, estructura de las masas, composición de especies y condiciones climáticas. Arrojar luz al respecto es esencial para predecir y gestionar los ecosistemas forestales en respuesta al cambio climático. La relación entre diversidad y productividad se ha asociado comúnmente a interacciones de complementariedad en el uso de la luz. Sin embargo, en ecosistemas mediterráneos el agua y los nutrientes son los principales limitantes de la productividad y hasta ahora pocos estudios han comparado la respuesta a la sequía y el estado nutricional en masas mixtas y monoespecíficas. Nuestro objetivo principal es demostrar que las masas mixtas son más productivas y estables que las masas monoespecíficas. Además, proponemos que las masas mixtas presentan una mayor resiliencia a eventos de sequía, eficiencia en el uso del agua y estado nutricional, siendo estos los principales mecanismos responsables de la relación diversidad-productividad en sistemas forestales mediterráneos. Para ello combinaremos estudios de campo con experimentos, donde reconstruiremos series de crecimiento en anillos de árboles, realizaremos análisis isotópicos de los mismos y análisis de nutrientes en hojas y suelos en masas mixtas y monoespecíficas. Mediante nuestro diseño experimental evaluaremos la direccionalidad de las relaciones entre especies (positiva, neutra o negativa) bajo distintos escenarios de aridez consecuencia del cambio climático. Los objetivos planteados en este proyecto tendrán un gran impacto científico y técnico, con importantes implicaciones socioeconómicas relacionadas con el sector forestal y la gestión y conservación del medio natural. Nuestro objetivo final es desarrollar un conocimiento con base científica para la diversificación de los ecosistemas forestales, que reduzca la vulnerabilidad de estos y garantice su estabilidad, productividad y capacidad de secuestro de carbono en respuesta a eventos climáticos extremos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Data-driven models of forest drought vulnerability and resilience across spatial and temporal scales- application to the Spanish climate change adaptation strategy (DARE, RTI2018-096884-B-C32).</title>
      <link>/project/2019-2021_datadrivenforest/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/project/2019-2021_datadrivenforest/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El proyecto DARE (&amp;ldquo;Modelos empíricos de la vulnerabilidad y resiliencia de los bosques a la sequía a diferentes escalas espacio- temporales: aplicación a la estrategia española de adaptación al cambio climático&amp;rdquo;) tiene como objetivo identificar mecanismos clave (desde el individuo al ecosistema) que subyacen a la resiliencia de los bosques frente a sequias extremas, y cuantificar la vulnerabilidad y riesgo para diferentes tipos de bosque. Utilizaremos una combinación de modelos correlacionales y de proceso para comprobar hipótesis sobre los mecanismos que confieren estabilidad frente a la sequía (resistencia y resiliencia) a diferentes niveles de organización, con énfasis en el papel desempeñado por los legados y la &amp;ldquo;memoria&amp;rdquo; del sistema. A escala de árbol, la propuesta se centra en investigar cómo diferentes dendro-fenotipos modulan la respuesta de los individuos a eventos climáticos extremos, así́ como su base genética. Utilizaremos el concepto de umbrales de vulnerabilidad como un indicador de alerta temprana para evaluar de forma retrospectiva los episodios de sequía y la muerte provocada por golpes de calor. Estos episodios pueden modificar la composición del rodal y provocar la contracción local de la distribución de las especies salvo que mecanismos demográficos compensatorios amortigüen estos impactos. Por este motivo desarrollaremos un modelo de dinámica forestal que integra el crecimiento con otros parámetros poblaciones -reclutamiento, mortalidad e interacciones entre individuos - y que utilizaremos para identificar mecanismos que controlan la resiliencia de la comunidad. Utilizaremos modelos jerarquizados bayesianos para constreñir el modelo con datos de diferentes niveles de organización e incluiremos variables clave identificadas en los modelos de antecedente estocásticos (SAM). Usaremos el simulador forestal para investigar las reglas de ensamblaje de especies a lo largo de gradientes de aridez, la existencia de memoria y la importancia de los legados en la dinámica forestal y en la resiliencia. Se utilizará un enfoque basado en rasgos funcionales para investigar la dominancia y la estabilidad de diferentes tipos funcionales después de la sequía y reducir la complejidad del modelo. Finalmente, desarrollaremos modelos estocásticos analíticos simples para investigar cómo se propagan los efectos de la memoria a lo largo del tiempo. A nivel del ecosistema, describiremos la estabilidad de la productividad forestal a través de modelos correlacionales calibrados con observaciones de sensores remotos. Se proporcionará una caracterización espaciotemporal de la heterogeneidad estructural más detallada que la de los inventarios de campo y se investigará la existencia de mecanismos compensatorios a nivel de ecosistema y, esta información se utilizará para constreñir los modelos de simulación forestal. Finalmente, integraremos las series de datos previas y los resultados del modelo en un Análisis de Riesgos Probabilístico a múltiples escalas que nos permita llevar a cabo predicciones de riesgo, incluido un análisis de errores, para las principales formaciones forestales ibéricas. Estableceremos un protocolo de transferencia de la evaluación de riesgos a las partes interesadas para llevar establecer categorías de vulnerabilidad y riesgo para las principales formaciones forestales, desarrollar indicadores de proceso y priorizar recursos en adaptación.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vulnerabilidad y adaptación de los bosques ibéricos a la sequía- una aproximación multi-escala basada en la dendroecología, inventarios forestales y modelización (CGL2015-69186-C2-2-R).</title>
      <link>/project/2016-2018_vulneracion/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/project/2016-2018_vulneracion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Las ultimas predicciones del IPCC sugieren un aumento en la frecuencia e intensidad de las sequias con consecuencias muy negativas sobre procesos fundamentales de la biosfera como la productividad primaria neta o el reciclado de nutrientes para las próximas décadas. En zonas limitadas por la escasez de agua, como es el caso de la cuenca Mediterránea, los eventos de sequía extrema podrían reducir drásticamente la productividad forestal y desencadenar fenómenos de decaimiento particularmente en poblaciones situadas en el límite meridional de sus rangos de distribución. Por tanto, es crucial identificar aquellos mecanismos que confieren estabilidad a las comunidades frente a eventos de sequía. Experimentos llevados a cabo con pastizales apoyan la hipótesis de que la biodiversidad confiere estabilidad frente a perturbaciones y otros cambios ambientales a través de &amp;lsquo;efectos portafolio&amp;rsquo; y &amp;lsquo;efectos de selección. Es decir, un mayor numero de especies aumentan la probabilidad de que alguna de ellas presente mecanismos funcionales para sobrellevar los cambios ambientales y mantener el funcionamiento de la comunidad dentro de unos niveles de estabilidad. La longevidad de las plantas herbáceas, la escasa estructuración en tamaños así como las limitaciones espacio-temporales de estos experimentos dificulta no obstante la generalización a bosques. Además de la diversidad funcional, la estructuración de la comunidad en función de los tamaños/edades de los individuos que la componen condicionan los procesos funcionales de la comunidad; y previsiblemente la resistencia y resiliencia frente a eventos de sequía. Un tamaño diferente implica tanto mecanismos de diferenciación de nicho como respuestas diferenciales del crecimiento a lo largo de gradientes ambientales. Por tanto, la heterogeneidad estructural (es decir, el aumento de la variedad de tamaños o edades) podría incrementar la estabilidad de la comunidad con mecanismos similares a los descritos para la diversidad funcional. El objetivo principal de este estudio es analizar el papel potencial de la diversidad funcional y estructural como estabilizadores de la productividad forestal frente a la sequía. Prestaremos especial atención a las transiciones en donde especies en su borde xérico de distribución conviven con especies tolerantes al estrés. Nuestro objetivo será́ comprender de qué manera los efectos de la diversidad sobre el individuo (en relación a su respuesta frente a sequias extremas) escalan a nivel de la comunidad. Para ello utilizaremos aproximaciones y observaciones complementarias en el espacio y en el tiempo (dendrocronología, inventarios forestales y modelización principalmente). El objetivo final será́ desarrollar un modelo de diagnóstico para evaluar la vulnerabilidad de algunas de las principales tipologías forestales ibéricas al cambio climático a partir de información de respuestas previas en el tiempo y de los patrones actuales de diversidad funcional y estructural a lo largo de gradientes ambientales. El reto principal es el de proporcionar bases científicas para el desarrollo de una selvicultura de adaptación al cambio climático mediante el control de la estructura y la diversidad funcional de la comunidad. Este conocimiento es necesario para incrementar la estabilidad de zonas forestales con un alto valor ecológico, económico y social, pero muy vulnerables al cambio climático.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
