<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Alberto Muñoz-Rueda | Fisioclima</title>
    <link>/es/author/alberto-mu%C3%B1oz-rueda/</link>
      <atom:link href="/es/author/alberto-mu%C3%B1oz-rueda/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Alberto Muñoz-Rueda</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es</language>
    <image>
      <url>/es/author/alberto-mu%C3%B1oz-rueda/avatar_hu52a603635ecebd45650b162dadabb4e5_12861_270x270_fill_q75_lanczos_center.jpg</url>
      <title>Alberto Muñoz-Rueda</title>
      <link>/es/author/alberto-mu%C3%B1oz-rueda/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Determinantes bioquímicos y fisiológicos de la producción y la calidad de la cebada de uso maltero –un reto ante las condiciones climáticas futuras–</title>
      <link>/es/project/2017-2018_cebadas/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/es/project/2017-2018_cebadas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La producción agrícola se ve fuertemente influenciada por el clima, y cualquier cambio en el mismo puede reducir la productividad de los cultivos y poner en riesgo la seguridad alimentaria de la creciente población mundial. La cebada es una de las especies de cereal más importantes a nivel mundial en términos de producción, utilizándose tanto en la alimentación animal como humana así como en la industria maltera. Las predicciones sobre el clima plantean un continuo incremento del CO2 de la atmósfera, asociado con temperaturas más elevadas y con un aumento de la duración e intensidad de las sequías. Ello implica que la productividad de los cultivos se verá afectada por complejas interacciones ambientales entre estos factores (mayor [CO2], mayor temperatura y sequía).
En este sentido, entender qué procesos bioquímicos y fisiológicos están implicados en las interacciones de la sequía, la elevada temperatura y el elevado CO2 y conocer a través de qué mecanismos afectan al crecimiento, producción final y calidad del grano es importante si queremos seleccionar cultivares de cebada que se adapten bien a las condiciones climáticas futuras, manteniendo, a ser posible, la producción y calidad.
Esta área de investigación es importante debido a sus potenciales aplicaciones en campos como las industrias agropecuaria y alimentaria. Se están realizando estudios donde se identifican caracteres bioquímicos y fisiológicos que aumenten la tolerancia de los cultivos en las condiciones climáticas previstas para el futuro; sin embargo, la influencia de estos caracteres sobre la producción final no está tan estudiada y mucho menos la influencia de éstos sobre la calidad del grano. Por otro lado, estudios donde se combinan los tres factores (elevado CO2, elevada temperatura y sequía) no son muy abundantes y, por tanto, no podemos predecir cómo se desarrollarán las plantas bajo las condiciones futuras. Esto es, no sabemos si los mecanismos que permitan a la planta beneficiarse del efecto fertilizador del elevado CO2 serán válidos bajo las condiciones combinadas de aquél con las elevadas temperatura y sequía previstas.
Por ello, el objetivo principal de este Proyecto de Investigación es determinar qué procesos bioquímicos y fisiológicos están implicados en la interacción de condiciones combinadas de elevado CO2, alta temperatura y sequía, y conocer a través de qué mecanismos afectan al crecimiento, producción y calidad del grano de dos cultivares de cebada. La clave de esta propuesta es que el estudio será multiescalar (parámetros agronómicos fisiológicos y moleculares) y multifactorial (elevada Tª, elevado CO2 y sequía) lo que permitirá un análisis profundo de las interacciones que ocurrirán en condiciones climáticas futuras.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evaluación de la presencia de hongos micotoxigénicos del género Alternaria en alimentos animales y humanos producidos en la CAPV.</title>
      <link>/es/project/2021_evaluaci%C3%B3ndelapresenciahongosmicotoxig%C3%A9nicos/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/es/project/2021_evaluaci%C3%B3ndelapresenciahongosmicotoxig%C3%A9nicos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Alternaria es un género fúngico muy común, donde se incluyen numerosas especies saprofitas, endofíticas y patógenas ampliamente distribuidas en el suelo y la materia orgánica en descomposición. Incluye especies patógenas que pueden invadir los cultivos vegetales antes y después de la recolección y es responsable de considerables pérdidas económicas, debido a que reduce el rendimiento de las cosechas y produce alteraciones en los vegetales durante su almacenamiento. Las especies del género Alternaria sintetizan más de 70 metabolitos secundarios tóxicos para las plantas (fitotoxinas), algunos de los cuales afectan también a personas y animales, por lo que se consideran micotoxinas. Las principales micotoxinas producidas por las principales especies toxigénicas del género Alternaria no dependen de la especie hospedadora, y son  el altenueno (ALT), alternariol (AOH), alternariol monometil ether (AME), acido tenuazonico (TeA) y tentoxina (TEN). Resulta importante señalar que la síntesis de micotoxinas depende tanto de la presencia de la especie de Alternaria productora como de las condiciones ambientales.
La exposición a las toxinas de Alternaría spp. se ha relacionado con la aparición de efectos adversos para la salud en personas y animales y, en muchos casos, se ha demostrado que tienen capacidad genotóxica, mutagénica, carcinogénica y citotóxica. Las micotoxinas de Alternaria spp. se han aislado de frutas (manzana, pera, melón, albaricoque, uvas, uvas pasas, fresa, aceituna, cítricos e higos desecados), hortalizas (tomate, pimiento y zanahoria) y tubérculos (patata), así como de numerosos alimentos procesados elaborados con materias primas contaminadas (zumos, conservas, salsas, etc.). Por tanto, el objetivo de este proyecto es evaluar la presencia de hongos micotoxigénicos del género Alternaria y producción de sus micotoxinas en alimentos de origen vegetal producidos en la CAPV.
(1)	Proporcionaremos datos para elaborar un análisis de riesgo de micotoxinas de Alternaria en distintos alimentos consumidos en la CAPV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(2)	Definiremos qué alimentos de consumo humano son los que tienen mayor riesgo de contener Alternaria y sus micotoxinas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(3)	Estableceremos las condiciones ambientales (riesgo estacional) donde la aparición de Alternaria y sus micotoxinas sea mínima y máxima.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(4)	Definiremos las pautas de almacenamiento y manipulación del alimento para disminuir la presencia de Alternaria y sus micotoxinas&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quinoa- ¿Opción de cultivo en Álava? Búsqueda de variedades productivas y de alta calidad bajo condiciones climáticas actuales y futuras</title>
      <link>/es/project/2018-2019_quinoas/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/es/project/2018-2019_quinoas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El cambio climático supone una alteración de los principales factores ambientales que afectan a la productividad y calidad de los cultivos que, junto al aumento de la demanda alimentaria por la mayor población mundial, pone en jaque la seguridad alimentaria futura. Los escenarios pronostican un incremento del CO2 atmosférico, una temperatura más elevada y un aumento en la intensidad y duración de las sequías lo que implicará cambios en la productividad y calidad. Una alternativa es la búsqueda de especies más tolerantes a dichos estreses ambientales, siendo la quinoa una de las posibles especies, gracias a su alta tolerancia a la sequía y salinidad. Además, es necesario disminuir el uso de fertilizantes orgánicos y fosforados al objeto de disminuir el impacto ambiental tanto por la contaminación de las reservas de agua dulce como por las emisiones de gases de efecto invernadero asociadas al proceso de elaboración de los fertilizantes. Para ello, es muy importante fomentar prácticas agrícolas ecológicas. En este sentido, la quinoa también puede ser una especie muy interesante para ser cultivada mediante prácticas agrícolas ecológicas ya que la demanda está en aumento debido a su alto valor nutricional, superior al de los cereales con gluten, sobre todo por su alto contenido en proteínas (16% aproximadamente), su excelente digestibilidad (92%) y contenido equilibrado de los aminoácidos esenciales, tales como lisina y metionina, características muy apreciadas por los colectivos comprometidos con el medioambiente y la salud.
Aunque se están llevando a cabo diversos estudios sobre su adaptación a distintas regiones queda aún un largo camino por recorrer hasta dar con la variedad, el ciclo y las necesidades de cultivo adecuadas. Por tanto, el objetivo de este proyecto de investigación será, desde un análisis multiescalar, por un lado, comprobar el grado de adaptación en la llanada alavesa de distintos cultivares de quinoa y, por otro lado, estudiar la incidencia de la sequía en la producción y calidad del grano en estudios en campo mediante prácticas agrícolas ecológicas.
La aproximación irá desde estudios de producción hasta análisis moleculares y bioquímicos permitiendo la interrelación entre distintas escalas de estudio y obteniendo resultados tanto de conocimiento básico como aplicado, con el objetivo de mantener la seguridad alimentaria en condiciones climáticas futuras y bajo premisas de sostenibilidad.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
