<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Tolerancia | Fisioclima</title>
    <link>/es/tag/tolerancia/</link>
      <atom:link href="/es/tag/tolerancia/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Tolerancia</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>es</language>
    <image>
      <url>/images/logo_hu3fcfe40a2b605561f55cc8be1a2377c0_94697_300x300_fit_lanczos_2.png</url>
      <title>Tolerancia</title>
      <link>/es/tag/tolerancia/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Determinantes bioquímicos y fisiológicos de la producción y la calidad de la cebada de uso maltero –un reto ante las condiciones climáticas futuras–</title>
      <link>/es/project/2017-2018_cebadas/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/es/project/2017-2018_cebadas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La producción agrícola se ve fuertemente influenciada por el clima, y cualquier cambio en el mismo puede reducir la productividad de los cultivos y poner en riesgo la seguridad alimentaria de la creciente población mundial. La cebada es una de las especies de cereal más importantes a nivel mundial en términos de producción, utilizándose tanto en la alimentación animal como humana así como en la industria maltera. Las predicciones sobre el clima plantean un continuo incremento del CO2 de la atmósfera, asociado con temperaturas más elevadas y con un aumento de la duración e intensidad de las sequías. Ello implica que la productividad de los cultivos se verá afectada por complejas interacciones ambientales entre estos factores (mayor [CO2], mayor temperatura y sequía).
En este sentido, entender qué procesos bioquímicos y fisiológicos están implicados en las interacciones de la sequía, la elevada temperatura y el elevado CO2 y conocer a través de qué mecanismos afectan al crecimiento, producción final y calidad del grano es importante si queremos seleccionar cultivares de cebada que se adapten bien a las condiciones climáticas futuras, manteniendo, a ser posible, la producción y calidad.
Esta área de investigación es importante debido a sus potenciales aplicaciones en campos como las industrias agropecuaria y alimentaria. Se están realizando estudios donde se identifican caracteres bioquímicos y fisiológicos que aumenten la tolerancia de los cultivos en las condiciones climáticas previstas para el futuro; sin embargo, la influencia de estos caracteres sobre la producción final no está tan estudiada y mucho menos la influencia de éstos sobre la calidad del grano. Por otro lado, estudios donde se combinan los tres factores (elevado CO2, elevada temperatura y sequía) no son muy abundantes y, por tanto, no podemos predecir cómo se desarrollarán las plantas bajo las condiciones futuras. Esto es, no sabemos si los mecanismos que permitan a la planta beneficiarse del efecto fertilizador del elevado CO2 serán válidos bajo las condiciones combinadas de aquél con las elevadas temperatura y sequía previstas.
Por ello, el objetivo principal de este Proyecto de Investigación es determinar qué procesos bioquímicos y fisiológicos están implicados en la interacción de condiciones combinadas de elevado CO2, alta temperatura y sequía, y conocer a través de qué mecanismos afectan al crecimiento, producción y calidad del grano de dos cultivares de cebada. La clave de esta propuesta es que el estudio será multiescalar (parámetros agronómicos fisiológicos y moleculares) y multifactorial (elevada Tª, elevado CO2 y sequía) lo que permitirá un análisis profundo de las interacciones que ocurrirán en condiciones climáticas futuras.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
