<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ongoing and recent projects | Fisioclima</title>
    <link>/project/</link>
      <atom:link href="/project/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Ongoing and recent projects</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Thu, 25 Mar 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/featured.jpg</url>
      <title>Ongoing and recent projects</title>
      <link>/project/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>/project/projects/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/project/projects/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Determinantes bioquímicos y fisiológicos de la producción y la calidad de la cebada de uso maltero –un reto ante las condiciones climáticas futuras–</title>
      <link>/project/2017-2018_cebadas/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/project/2017-2018_cebadas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Agricultural production is strongly influenced by climate, and any change in climate can reduce crop productivity and put the food security of the world&amp;rsquo;s growing population at risk. Barley is one of the most important cereal species worldwide in terms of production, being used both in animal and human food as well as in the malting industry. Climate predictions suggest a continuous increase in CO2 in the atmosphere, associated with higher temperatures and an increase in the duration and intensity of droughts. This implies that crop productivity will be affected by complex environmental interactions between these factors (higher [CO2], higher temperature and drought).
In this sense, understanding which biochemical and physiological processes are involved in the interactions of drought, high temperature and high CO2 and knowing through what mechanisms affect growth, final production and grain quality is important if we want to select cultivars of barley that are well adapted to future climatic conditions, maintaining, if possible, production and quality.
This area of research is important due to its potential applications in fields such as the agricultural and food industries. Studies are being carried out where biochemical and physiological characters related with increased tolerance capacity of the crops in the climatic conditions foreseen for the future are selected; However, the influence of these characters on the final production is not so studied, much less their influence on the quality of the grain. On the other hand, studies where the three factors are combined (high CO2, high temperature and drought) are not very abundant and, therefore, we cannot predict how plants will develop under future conditions. That is, we do not know if the mechanisms that allow the plant to benefit from the fertilizing effect of the high CO2 will be valid under the conditions combined with the high temperatures and drought expected.
Therefore, the main objective of this research project is to determine which biochemical and physiological processes are involved in the interaction of combined conditions of high CO2, high temperature and drought, and to know through what mechanisms affect the growth, production and quality of the grain of two cultivars of barley. The key to this proposal is that the study will be multiscalar (physiological and molecular agronomic parameters) and multifactorial (high Tª, high CO2 and drought) which will allow a deep analysis of the interactions that will occur in future climatic conditions.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evaluación de la presencia de hongos micotoxigénicos del género Alternaria en alimentos animales y humanos producidos en la CAPV.</title>
      <link>/project/2021_evaluaci%C3%B3ndelapresenciahongosmicotoxig%C3%A9nicos/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/project/2021_evaluaci%C3%B3ndelapresenciahongosmicotoxig%C3%A9nicos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Alternaria is a very common fungal genus, including numerous saprophytic, endophytic, and pathogenic species widely distributed in soil and decaying organic matter. It includes pathogenic species that can invade vegetable crops before and after harvesting and is responsible for considerable economic losses, due to the fact that it reduces the yield of the crops and produces alterations in the vegetables during their storage. Species of the genus Alternaria synthesize more than 70 secondary metabolites toxic to plants (phytotoxins), some of which also affect people and animals, which is why they are considered mycotoxins. The main mycotoxins produced by the main toxigenic species of the genus Alternaria do not depend on the host species, and are altenuene(ALT), alternariol (AOH), alternariol monomethyl ether (AME), tenuazonic acid (TeA) and tentoxin (TEN). It is important to note that mycotoxin synthesis depends both on the presence of the producing Alternaria species and on environmental conditions.
Exposure to the toxins of Alternaria spp. it has been linked to the occurrence of adverse health effects in humans and animals and, in many cases, has been shown to have genotoxic, mutagenic, carcinogenic and cytotoxic effects. The mycotoxins of Alternaria spp. have been isolated from fruits (apple, pear, melon, apricot, grapes, raisins, strawberry, olive, citrus and dried figs), vegetables (tomato, pepper and carrot) and tubers (potato), as well as from numerous processed foods with contaminated raw materials (juices, preserves, sauces, etc.). Therefore, the objective of this project is to evaluate the presence of mycotoxigenic fungi of the genus Alternaria and the production of their mycotoxins in foods of plant cultivated in the Basque Country.
We will provide data to prepare a risk analysis of Alternaria mycotoxins in different foods consumed in the Basque Country.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We will define which foods for human consumption are those with the highest risk of containing Alternaria and its mycotoxins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We will establish the environmental conditions (seasonal risk) where the appearance of Alternaria and its mycotoxins is minimum and maximum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We will define the guidelines for storage and handling of food to reduce the presence of Alternaria and its mycotoxins&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Quinoa- ¿Opción de cultivo en Álava? Búsqueda de variedades productivas y de alta calidad bajo condiciones climáticas actuales y futuras</title>
      <link>/project/2018-2019_quinoa/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/project/2018-2019_quinoa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Climate change supposes an alteration of the main environmental factors that affect the productivity and quality of crops that, together with the increase in food demand by the world&amp;rsquo;s largest population, puts future food security in risk. The scenarios predict an increase in atmospheric CO2, a higher temperature and an increase in the intensity and duration of droughts, which will imply changes in productivity and quality. An alternative is the search for species more tolerant to these environmental stresses, quinoa being one of the possible species, thanks to its high tolerance to drought and salinity. In addition, it is necessary to reduce the use of organic and phosphorous fertilizers in order to reduce the environmental impact of both the contamination of fresh water reserves and the greenhouse gas emissions associated with the fertilizer manufacturing process. For this, it is very important to promote ecological agricultural practices. In this sense, quinoa can also be a very interesting species to be cultivated through ecological agricultural practices since the demand is increasing due to its high nutritional value, higher than that of cereals with gluten; especially because of its high protein content (approximately 16%), its excellent digestibility (92%) and balanced content of essential amino acids, such as lysine and methionine, characteristics highly appreciated by groups committed to the environment and health.
Although various studies are being carried out on its adaptation to different regions, there is still a long way to go to find the right variety, cycle and cultivation needs. Therefore, the objective of this research project will be, from a multiscalar analysis, on the one hand, to verify the degree of adaptation in the Alava plain of different quinoa cultivars and, on the other hand, to study the incidence of drought in production and grain quality in field studies using ecological agricultural practices.
The approach will range from production studies to molecular and biochemical analyzes, allowing the interrelation between different study scales and obtaining results of both basic and applied knowledge, with the aim of maintaining food security in future climatic conditions and under premises of sustainability.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reconciling water-use efficiency estimates across scales under future climate change scenarios using PHLoem carbon ISotopic</title>
      <link>/project/2020-2023_phlisco/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/project/2020-2023_phlisco/</guid>
      <description>&lt;p&gt;The exchange of water for carbon between the vegetation and the atmosphere constitutes the most important feedback mechanism underlying the regulation of water and carbon (C) cycles by the terrestrial biosphere. Water use efficiency (WUE) is the trait that serves to describe this intimate link between the C and water cycles and is a crucial parameter incorporated in many land-surface-models to predict vegetation-climatic feedbacks under future climate change scenario. WUE can be estimated using multiple approaches and methodologies concerning different temporal spatial and temporal scales. Empirical comparison of WUE estimates reveal that important disagreements exists among methodologies; however, these empirical comparisons cannot reveal the underlying mechanisms driving these discrepancies. Two of the most widely used methodologies to estimate WUE are measurements of the ratio of photosynthesis to stomatal conductance to water, using gas-exchange techniques, and analyses of the carbon isotopic composition (d13C) of plant material. This latter approach is based on the assumption that the d13C of plant material is mostly the result of isotopic discrimination occurring during diffusion through the stomatal pores and fractionation at the point of carboxylation. The vast majority of these studies analyses d13C in either the leaves or the wood, but these reflect the signal of the plant physiological status all along the organ ontogeny. In addition, in tall trees, d13C varies greatly among leaves and thus individual measurements cannot capture whole-tree physiological status. Analyses of the phloem d13C constitute a promising avenue, as the phloem signal, when collected at the base of the trunk should reflect the whole tree physiological performance. Still, WUE estimates from d13C, even when they come from the phloem, are usually lower than WUE from measurements of gas-exchange. This is partly due the fact that estimates of WUE from d13C most often neglect the leaf internal resistance to CO2 diffusion, beyond the stomatal pores. Mesophyll conductance (gm) is the inverse of this resistance and it is a trait that varies greatly among plant functional types and in large individuals (adult trees) also among canopy layers. Furthermore, gm also varies greatly in response to climate change drivers including increasing vapour pressure deficit, water availability and atmospheric CO2concentration. Previous studies, including ours, combining measurements of gm with WUE from different estimates suggest that neglecting gm limitations in the calculations of WUE from d13C could induce large biases and that these biases would be even larger under water limitations.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Still, these studies showed that even after incorporating gm limitations, other post-photosynthetic fractionation processes exist that underlie disagreements between WUE estimates. The aim of this proposal is to reconcile estimates of WUE describing vegetation functioning at different scales by incorporating internal leaf diffusional limitations, using Fagus sylvatica as a model species. This objective will materialise in the form of a novel protocol for estimating whole-tree WUE at large spatial scales from analyses of the phloem content. In this project, we will combine measurements under controlled conditions, intensive field measurements of physiological performance, sampling of physiological performance (including WUE from different methodolgies and gm) across a broad geographical range.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adaptación al cambio climático a través de la certificación FSC- Implementación y seguimiento de un protocolo de gestión adaptativa en los bosques españoles (138/2018).</title>
      <link>/project/2018-2019_certificacionfsc/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/project/2018-2019_certificacionfsc/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Desde FSC se trabaja en la promoción de una gestión forestal sostenible, en una gestión adaptativa en sí misma, por lo que lo que se pretende con los resultados de este proyectos es mejorar el sistema, incorporando una serie de herramientas fáciles de usar por los propietarios y gestores forestales para que se pueda realizar una seguimiento adecuado de los efectos del cambio climático en nuestros sistemas forestales y actuar en consecuencia, haciendo nuestros bosques más resilientes ante los efectos de dicho cambio climático. En este sentido, el objetivo principal del proyecto supone la puesta en práctica en general de técnicas de gestión forestal adaptativa para hacer frente al cambio climático. Este objetivo principal pretende conseguir masas forestales más resilientes ante los efectos del cambio climático, a partir de los siguientes objetivos de gestión: (i) diseño, implementación y seguimiento de un sistema de indicadores de adaptación al cambio climático para evaluar los impactos del cambio climático y las medidas de adaptación; (ii) diagnóstico y disminución de la vulnerabilidad frente a los impactos del cambio climático en superficie certificada FSC; (iii) difusión de conocimientos a través de la publicación de documentos técnicos y validación del método con la comunidad científica, y comunicación a la sociedad en general a través de documentos y acciones divulgativas. En definitiva, el estudio supone el diagnóstico de la situación actual de los montes piloto y recomendaciones específicas para su gestión. También supone el desarrollo de un protocolo de implementación, seguimiento y evaluación de las medidas recomendadas, que incorpora la creación y seguimiento de una red de alerta, así como una validación y jerarquización de indicadores. Con todo ello se obtendrá una importante información de la evolución de dichos indicadores en el tiempo y se realizará una valoración del funcionamiento y evaluación de las medidas implementadas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adaptación de los bosques mediterráneos al cambio climático- el papel de las masas mixtas en el fomento de la resiliencia a eventos de sequía (ADAPTAMIX, PID2019-110470RA-I00).</title>
      <link>/project/2020-2023_bosquesmediterraneoscambioclimatico/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/project/2020-2023_bosquesmediterraneoscambioclimatico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los escenarios de cambio climático prevén un aumento de la frecuencia e intensidad de eventos de sequía lo que conllevará impactos muy negativos para el funcionamiento de los ecosistemas forestales, especialmente aquellos con limitaciones hídricas como los mediterráneos. Anticiparse a estos impactos constituye un reto crucial para los gestores forestales y para el mantenimiento de los servicios ecosistémicos y la multifuncionalidad de los bosques. Sin embargo, la mayor parte de la investigación llevada a cabo sobre gestión para la adaptación al cambio climático se ha centrado en estrategias para mejorar su resistencia a corto plazo en vez de garantizar su resiliencia a largo plazo. En este sentido, la diversificación de masas forestales mediante el fomento de masas mixtas supone una medida prometedora para mejorar la productividad, la estabilidad y la provisión de bienes y servicios forestales en un contexto de cambio climático. Existen muchas evidencias que apuntan a una relación positiva entre diversidad y productividad forestal, pero se desconoce aún si las relaciones entre diversidad, productividad y estabilidad son consistentes independientemente de la escala organizativa evaluada, estructura de las masas, composición de especies y condiciones climáticas. Arrojar luz al respecto es esencial para predecir y gestionar los ecosistemas forestales en respuesta al cambio climático. La relación entre diversidad y productividad se ha asociado comúnmente a interacciones de complementariedad en el uso de la luz. Sin embargo, en ecosistemas mediterráneos el agua y los nutrientes son los principales limitantes de la productividad y hasta ahora pocos estudios han comparado la respuesta a la sequía y el estado nutricional en masas mixtas y monoespecíficas. Nuestro objetivo principal es demostrar que las masas mixtas son más productivas y estables que las masas monoespecíficas. Además, proponemos que las masas mixtas presentan una mayor resiliencia a eventos de sequía, eficiencia en el uso del agua y estado nutricional, siendo estos los principales mecanismos responsables de la relación diversidad-productividad en sistemas forestales mediterráneos. Para ello combinaremos estudios de campo con experimentos, donde reconstruiremos series de crecimiento en anillos de árboles, realizaremos análisis isotópicos de los mismos y análisis de nutrientes en hojas y suelos en masas mixtas y monoespecíficas. Mediante nuestro diseño experimental evaluaremos la direccionalidad de las relaciones entre especies (positiva, neutra o negativa) bajo distintos escenarios de aridez consecuencia del cambio climático. Los objetivos planteados en este proyecto tendrán un gran impacto científico y técnico, con importantes implicaciones socioeconómicas relacionadas con el sector forestal y la gestión y conservación del medio natural. Nuestro objetivo final es desarrollar un conocimiento con base científica para la diversificación de los ecosistemas forestales, que reduzca la vulnerabilidad de estos y garantice su estabilidad, productividad y capacidad de secuestro de carbono en respuesta a eventos climáticos extremos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Data-driven models of forest drought vulnerability and resilience across spatial and temporal scales- application to the Spanish climate change adaptation strategy (DARE, RTI2018-096884-B-C32).</title>
      <link>/project/2019-2021_datadrivenforest/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/project/2019-2021_datadrivenforest/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El proyecto DARE (&amp;ldquo;Modelos empíricos de la vulnerabilidad y resiliencia de los bosques a la sequía a diferentes escalas espacio- temporales: aplicación a la estrategia española de adaptación al cambio climático&amp;rdquo;) tiene como objetivo identificar mecanismos clave (desde el individuo al ecosistema) que subyacen a la resiliencia de los bosques frente a sequias extremas, y cuantificar la vulnerabilidad y riesgo para diferentes tipos de bosque. Utilizaremos una combinación de modelos correlacionales y de proceso para comprobar hipótesis sobre los mecanismos que confieren estabilidad frente a la sequía (resistencia y resiliencia) a diferentes niveles de organización, con énfasis en el papel desempeñado por los legados y la &amp;ldquo;memoria&amp;rdquo; del sistema. A escala de árbol, la propuesta se centra en investigar cómo diferentes dendro-fenotipos modulan la respuesta de los individuos a eventos climáticos extremos, así́ como su base genética. Utilizaremos el concepto de umbrales de vulnerabilidad como un indicador de alerta temprana para evaluar de forma retrospectiva los episodios de sequía y la muerte provocada por golpes de calor. Estos episodios pueden modificar la composición del rodal y provocar la contracción local de la distribución de las especies salvo que mecanismos demográficos compensatorios amortigüen estos impactos. Por este motivo desarrollaremos un modelo de dinámica forestal que integra el crecimiento con otros parámetros poblaciones -reclutamiento, mortalidad e interacciones entre individuos - y que utilizaremos para identificar mecanismos que controlan la resiliencia de la comunidad. Utilizaremos modelos jerarquizados bayesianos para constreñir el modelo con datos de diferentes niveles de organización e incluiremos variables clave identificadas en los modelos de antecedente estocásticos (SAM). Usaremos el simulador forestal para investigar las reglas de ensamblaje de especies a lo largo de gradientes de aridez, la existencia de memoria y la importancia de los legados en la dinámica forestal y en la resiliencia. Se utilizará un enfoque basado en rasgos funcionales para investigar la dominancia y la estabilidad de diferentes tipos funcionales después de la sequía y reducir la complejidad del modelo. Finalmente, desarrollaremos modelos estocásticos analíticos simples para investigar cómo se propagan los efectos de la memoria a lo largo del tiempo. A nivel del ecosistema, describiremos la estabilidad de la productividad forestal a través de modelos correlacionales calibrados con observaciones de sensores remotos. Se proporcionará una caracterización espaciotemporal de la heterogeneidad estructural más detallada que la de los inventarios de campo y se investigará la existencia de mecanismos compensatorios a nivel de ecosistema y, esta información se utilizará para constreñir los modelos de simulación forestal. Finalmente, integraremos las series de datos previas y los resultados del modelo en un Análisis de Riesgos Probabilístico a múltiples escalas que nos permita llevar a cabo predicciones de riesgo, incluido un análisis de errores, para las principales formaciones forestales ibéricas. Estableceremos un protocolo de transferencia de la evaluación de riesgos a las partes interesadas para llevar establecer categorías de vulnerabilidad y riesgo para las principales formaciones forestales, desarrollar indicadores de proceso y priorizar recursos en adaptación.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estudio de las especies fúngicas del País Vasco</title>
      <link>/project/2018-2022_especiesf%C3%BAngicas/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/project/2018-2022_especiesf%C3%BAngicas/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vulnerabilidad y adaptación de los bosques ibéricos a la sequía- una aproximación multi-escala basada en la dendroecología, inventarios forestales y modelización (CGL2015-69186-C2-2-R).</title>
      <link>/project/2016-2018_vulneracion/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/project/2016-2018_vulneracion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Las ultimas predicciones del IPCC sugieren un aumento en la frecuencia e intensidad de las sequias con consecuencias muy negativas sobre procesos fundamentales de la biosfera como la productividad primaria neta o el reciclado de nutrientes para las próximas décadas. En zonas limitadas por la escasez de agua, como es el caso de la cuenca Mediterránea, los eventos de sequía extrema podrían reducir drásticamente la productividad forestal y desencadenar fenómenos de decaimiento particularmente en poblaciones situadas en el límite meridional de sus rangos de distribución. Por tanto, es crucial identificar aquellos mecanismos que confieren estabilidad a las comunidades frente a eventos de sequía. Experimentos llevados a cabo con pastizales apoyan la hipótesis de que la biodiversidad confiere estabilidad frente a perturbaciones y otros cambios ambientales a través de &amp;lsquo;efectos portafolio&amp;rsquo; y &amp;lsquo;efectos de selección. Es decir, un mayor numero de especies aumentan la probabilidad de que alguna de ellas presente mecanismos funcionales para sobrellevar los cambios ambientales y mantener el funcionamiento de la comunidad dentro de unos niveles de estabilidad. La longevidad de las plantas herbáceas, la escasa estructuración en tamaños así como las limitaciones espacio-temporales de estos experimentos dificulta no obstante la generalización a bosques. Además de la diversidad funcional, la estructuración de la comunidad en función de los tamaños/edades de los individuos que la componen condicionan los procesos funcionales de la comunidad; y previsiblemente la resistencia y resiliencia frente a eventos de sequía. Un tamaño diferente implica tanto mecanismos de diferenciación de nicho como respuestas diferenciales del crecimiento a lo largo de gradientes ambientales. Por tanto, la heterogeneidad estructural (es decir, el aumento de la variedad de tamaños o edades) podría incrementar la estabilidad de la comunidad con mecanismos similares a los descritos para la diversidad funcional. El objetivo principal de este estudio es analizar el papel potencial de la diversidad funcional y estructural como estabilizadores de la productividad forestal frente a la sequía. Prestaremos especial atención a las transiciones en donde especies en su borde xérico de distribución conviven con especies tolerantes al estrés. Nuestro objetivo será́ comprender de qué manera los efectos de la diversidad sobre el individuo (en relación a su respuesta frente a sequias extremas) escalan a nivel de la comunidad. Para ello utilizaremos aproximaciones y observaciones complementarias en el espacio y en el tiempo (dendrocronología, inventarios forestales y modelización principalmente). El objetivo final será́ desarrollar un modelo de diagnóstico para evaluar la vulnerabilidad de algunas de las principales tipologías forestales ibéricas al cambio climático a partir de información de respuestas previas en el tiempo y de los patrones actuales de diversidad funcional y estructural a lo largo de gradientes ambientales. El reto principal es el de proporcionar bases científicas para el desarrollo de una selvicultura de adaptación al cambio climático mediante el control de la estructura y la diversidad funcional de la comunidad. Este conocimiento es necesario para incrementar la estabilidad de zonas forestales con un alto valor ecológico, económico y social, pero muy vulnerables al cambio climático.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
